\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}


\title{Operační výzkum}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle 

\section{úvod do výuky předmětu}

9. týden výuky - hromadný test - 45. min - po dalším týdnu jeden opravný termín

14. týden - další test


\subsection{úvod}

\subsubsection{Podmínky zápočtu}
60 \% účast na cvičeních, úspěšné absolvování jednotlivých testů v daných termínech, dosáhnout alespoň 23 bodů

\subsubsection{Zkouška}
zkouška = 28 - 55 bodů (předtermín 14. týden, zkoušení 7. 1. - 5. 2.)

20 otázek náhodně generovaných. Otevřené i uzavřené


\subsubsection{Literatura}
JABLONSKÝ, Josef, Operační býzkum: kvantitativní modely (nebo tak něco)


\section{Úvod do operačního výzkumu}

Vědní disciplína, která se zabývá výzkumem operací

začátek před 2. světovou válkou, rozvin v průběhu 2. sv. války


\subsection{Matematické modelování - nástroj OV}

reálný systém se abstrahuje do matematického modelu,

analýza chování ve zkráceném čase

provádění experimentů pomocní změn změn parametrů

náklady na realizaci


\subsection{Rysy operačního výzkumu}

OV modeluje úlohy vznikající při řízení matematickými prostředky.

Analýza operací se provádí s použitím systémového přistupu (= metodologický princip poznávání objektivní reality - tj. základní metoda analýzy a syntézy optimálních rozhodnutí - realizace prostřednictvím matematického mnmodelování

analýzu operací provádí komplexní tým specialistů

\subsection{Systém}

fáze
	\begin{enumerate}

		\item reálný systém
		\item ekonomický model
		\item matematický model
		\item řešení matematického modelu
		\item interpretace a verifikace
	\end{enumerate}


\subsubsection{Ekonomický model}

zjednodušesný slovní popis reálněho systému s ohledem na analyzovaný rozhodovací problém

stanovení
	\begin{itemize}
		\item cíl analýzy - jednoznačné určení cílového stavu modelovaného systému
		\item popis procesů
		\item popis činitelů - ovlivňujících porvádění procesů
		\item popis vzájeného vztahu
	\end{itemize}

\subsubsection{Matematický model}

je matematickým vyjádřením ekonomického modelu

\subsection{Klasifikace disciplín OV}

\subsubsection{matematické programování}
		\begin{itemize}
			\item linerání
			\item nelineární
		\end{itemize}


\textbf{náhled:} vyrábím náhrdelníky N a prsteny P

\textbf{ekonomický model:} za 1 den dokážeme vyrobit max. 24 kusů klenotů. Každý náhrdelník se vyrábí 1. hodinu. Každý prsten se vyrábí 0.5 hodin. Celkem má firma k dispozici 16 hodin na den. Cena N je 1500 CZK za kus. Cena P je 2000 CZK za kus.

\textbf{matematický model:}

$$CENA_{(N, P)} = 1500N + 2000P$$

podmínky

$$N + 0.5P \leq 15$$
$$N + P \leq 24$$
		
\subsubsection{vícekriteriální rozhodování} 

teorie grafů a síťová analýza, teorie zásob, teorie hromadné obsluhy, modely obnovy, Markovovy rozhodovací procesy, teorie her, strukturní analýza, simulace

 

\emph{konec přednášky}

\end{document}
